\mychapter{Programmieren 1 Klausur vom 12.03.14}
\mysection{Zahldarstellung}
Schreiben Sie die Oktalzahl $(112)_8$ als Binär-, Dezimal- und
Hexadezimalzahl. Durch welche Bitfolge wird der byte-Wert -10 in Java gespeichert?
\subsection{Dezimal}
$112_{(8)} = 1 \cdot 8^2 + 1 \cdot 8^1 + 2 \cdot 8^0 = 64 + 8 + 2 = 74_{(10)}$
\subsection{Binär}
$112_{(8)} = 2^6 + 2^3 + 2^1 = 100\;1010_{(2)}$
\subsection{Hexadezimal}  
$112_{(8)} = 64 + 10 = 1 \cdot 16^1 + 10 \cdot 16^0 = 4A_{(16)}$
\subsection{-10}
$10_{(10)} = 8 + 2 = 000\;1010$\\
Einerkomplement:  $1111\;0101$\\
Zweierkomplement: \underline{$1111\;0110$}\\
Byte = 8 Bit !

\newpage

\mysection{Grundlagen, Objektorientierung, Ausnahmebehandlung}
Bitte kreuzen Sie an. Für jede richtige Antwort erhalten Sie einen Punkt, für jede falsche Antwort wird ein Punkt abgezogen. Kein Kreuz bzw. zwei Kreuze bedeuten 0 Punkte. Die minimale Gesamtpunktzahl für diese Aufgabe beträgt 0 Punkte. Alle Fragen dieser Aufgabe beziehen sich auf Java.\\
\begin{tabular}{lp{13cm}ll}
& & wahr & falsch\\ 
1.& Unterschiedliche Literale von primitiven Datentypen
stellen stets unterschiedliche Werte dar.  & & \CheckedBox \\
2.& Lokale Variable dürfen niemals den gleichen Bezeichner
besitzen wie Klassen- oder Instanzvariable.  & & \CheckedBox \\
3.& Alle Operatoren sind ein- oder zweistellig.  &  & \CheckedBox \\
4.& Eine abstrakte Klasse darf keine konkrete Methode enthalten.  &  &\CheckedBox \\
5.& Innerhalb einer Klasse können mehrere Methoden
denselben Bezeichner tragen. & \CheckedBox & \\
6.& Ein Konstruktor besitzt keinen Rückgabewert. & \CheckedBox & \\
7.& Die \lstinline|try-catch|-Anweisung darf mehr als eine \lstinline|catch|-Klausel besitzen.  & \CheckedBox &\\
8.& Mit Hilfe der \lstinline|throws|-Anweisung kann ein Objekt einer Ausnahmeklasse dazu benutzt werden, eine Ausnahme auszulösen.  & \CheckedBox  & 
\end{tabular}\\

\textbf{Anmerkungen}:\\

\begin{enumerate}
  \item Das \lstinline|'*'| ist vom Typ char und hat den Zahlenwert 42 somit gilt \lstinline|'*' == 42| ist \lstinline|true| .\\
  \item Einfaches überdecken von Attributen ist möglich.
  \item Nö \lstinline|wenn ? dann : sonst| ist dreistellig.
  \item Doch darf sie.
  \item Das nennt sich Polymorphie.
  \item Konstruktoren bereiten die Objekte nur für die Benutzung vor, der \lstinline|new| Operator hat das Objekts als Rückgabewert.
  \item Seit Java 7 wird dies unterstützt.
\end{enumerate}

\newpage

\mysection{Kontrollstrukturen, Operatoren}
Welche der folgenden Schleifen terminieren?
Geben Sie im Falle der Terminierung an, welche Werte die Variablen besitzen,
nachdem die jeweiligen Anweisungen ausgeführt wurden.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int x = 7;
int y = 2;
while (x > 0) {
    y = x + y;
    if (x == 5) break;
    if (y < 10) continue;
    x = x % y - 3;
}
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r|r|r|r|r|r}
 x	& y & x > 0	& y = x + y & x == 5 	& y < 10	& x	= x \% y -3		\\ \hline
 7	& 2 & 7 > 0	& 9 		& 7 == 5 	& 9 < 10	& -				\\
 7	& 9 & 7 > 0	& 16 		& 7 == 5	& 16 < 10	& 4				\\
 4	& 16& 4 > 0 & 20		& 4 == 5	& 20 < 10	& 1				\\
 1	& 20& 1 > 0 & 21 		& 1 == 5	& 21 < 10	& -2			\\
 -2	& 21& -2 > 0 & - 		& -	& -	& -					
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $x = -2$ und $y = 21$.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int x = 1;
int y = 2;
do {
    x = x + y;
    switch (x%3) {
        case 0 : y = x + 1;
        case 1 : y = x + 2; break;
        case 2 : y = x + 3; break;
        default : y = x - 1; break;
    }
} while (y < 20);
\end{lstlisting}
\textbf{Lösung}:\\ 
$\begin{array}{r|r||r|r|r|r|r|r}
x 	& y 	& x = x + y	& x \% 3 	& y' 	& y < 20 	\\ \hline
1	& 2 	& 3			& 0			& 5		& 5 < 20	\\
3 	& 5		& 8			& 2			& 11	& 11 < 20   	\\
8 	& 11	& 19		& 1			& 21	& 21 < 20   			
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $x = 19$ und $y = 21$
\newpage
Geben Sie für jeden der folgenden Ausdrücke den Typ und den Wert des Ausdrucks an.
Setzen Sie vor jedem Ausdruck die Deklaration \lstinline|int x = 13;| voraus.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
(x>>3)<<3 
\end{lstlisting}

Typ: int\\
Wert: $(13 >> 3) << 3 = (\lfloor 13 / 2^3 \rfloor) \cdot 2^3 = (\lfloor 13 / 8 \rfloor) \cdot 8 = 1 \cdot 8 = 8$

\subsection{}
\begin{lstlisting}
!(x%3==2||x/3>5) 
\end{lstlisting}

Typ: boolean\\
Wert:\\
$!(x\%3==2||x/3>5) = !(13\%3==2||13/3>5)$\\
$!(13\%3==2||13/3>5) = !(1==2||4>5)$\\
$!(1==2||4>5) = !(false||false)$\\
$!(false||false) = !(false)$\\
$!(false) = true$\\

\subsection{}
\begin{lstlisting}
(x-=3)^3 
\end{lstlisting}

Typ: int\\
Wert: \\
$(x-=3)^3 = (x = x - 3)^3 $\\
$(x = 13 - 3)^3 = (10)^3 $\\
$(10)^3 = (8 + 2)^(2 + 1) $\\
$(8 + 2)^(2 + 1) = 8 + 1 = 9 $\\

Es sei \lstinline|a| durch \lstinline|int[] a = new int[6]| deklariert. Geben Sie den Inhalt des Felds nach Ausführung der beiden folgenden Anweisungen an:

\begin{lstlisting}
for (int i = 0; i < a.length; i++) a[i] = (11-2*i)%7;
for (int i = a.length-1; i >= 0; i--) a[i] = a[5-a[i]];
\end{lstlisting}

nach der ersten for-Schleife:\\
$\begin{array}{r|r|r|r|r|r|r}
i			& 0		& 1	 	& 2		& 3 	& 4 	& 5 \\
(11-2*i)	& 11	& 9		& 7 	& 5	 	& 3		& 1 \\
(11-2*i)\%7 & 4		& 2		& 0		& 5		& 3		& 1 \\
a[i]		& 4		& 2		& 0		& 5		& 3		& 1
\end{array}$

nach der zweiten for-Schleife:\\
$\begin{array}{r|r|r|r|r|r|r}
i			& 5		& 4	 	& 3		& 2 	& 1 	& 0 \\
a[i]		& 4		& 2		& 0		& 5		& 3		& 1 \\
5-a[i]		& 1		& 3		& 5		& 0		& 2		& 4 \\   
a[4+a[i]]	& 3		& 0		& 4		& 3		& 4		& 4 \\
a[i]		& 3		& 0		& 4		& 3		& 4		& 4
\end{array}$

\begin{tabular}[H]{ll}
\lstinline|a[0] = 4| & \lstinline|a[3] = 4| \\
\lstinline|a[1] = 4| & \lstinline|a[4] = 0| \\
\lstinline|a[2] = 3| & \lstinline|a[5] = 3| 
\end{tabular}

\newpage

\mysection{Rekursion}
Gegeben sei die folgende rekursive Methode:

\begin{lstlisting}
static int f(int x, int y) {
    if (y<3)
        return 2;
    else if (x==0)
        return 3;
    else
        return 2*(f(x-2,y)-f(x-3,y/2));
}
\end{lstlisting}
Welchen Wert liefert der Aufruf \lstinline|f(10,3)|? In welcher Reihenfolge und mit welchen Parametern wird \lstinline|f| dabei aufgerufen? Geben Sie die Reihenfolge der Aufrufe explizit an. Wie groß ist die maximale Rekursionstiefe, d. h. die maximale Anzahl gleichzeitig aktiver Aufrufe?

Terminiert für alle $x \geq 0, y \geq 0$ der Aufruf \lstinline|f(x.y)| mit der Rückgabe eines int-Wertes? \\Begründen Sie Ihre Antwort.

\textbf{Lösung}:\\
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
	\centering
$\begin{array}{r|r|r|r}
\text{Aufruf} & f(x, y)	& \text{Term} 				& \text{Wert}	\\ \hline
1			  & f(10,3) & 2*(f(8,3)-f(7,1))			& -28\\
2			  & f(8,3)	& 2*(f(6,3)-f(4,1))			& -12\\
3			  & f(6,3)  & 2*(f(4,3)-f(3,1))			& -4\\
4			  & f(4,3) 	& 2*(f(2,3)-f(1,1))			& 0\\
5			  & f(2,3)  & 2*(f(0,3)-f(-1,1))		& 2\\
6			  & f(0,3)  & 3							& 3\\
7			  & f(-1,1) & 2							& 2\\
8			  & f(1,1)  & 2							& 2\\
9			  & f(3,1) 	& 2							& 2\\
10			  & f(4,1)  & 2							& 2\\
11			  & f(7,1)  & 2							& 2\\
\end{array}$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
\Tree [.f(10,3) [.f(8,3) [.f(6,3) [.f(4,3) [.f(2,3) [.f(0,3) 3 ] [.f(-1,1) 2 ] ] [.f(1,1) 2 ] ] [.f(3,1) 2 ] ] [.f(4,1) 2 ] ] [.f(7,1) 2 ] ] 
\end{minipage}

Somit ist \lstinline|f(10,3)| = -28, die Anzahl der Aufrufe ist 11 (Tabelle) und die maximale Rekursionstiefe ist 6.

Der Aufruf \lstinline|f(1,3)| terminiert nicht,\\


\newpage

\mysection{Programmverständnis}
Gegeben seien die Methode
\begin{lstlisting}
static int[] wasPassiert(int[] a) {
    int n = 0;
    l: for (int i=0; i<a.length; i++) {
        for (int j=i+1; j<a.length; j++) {
            if (a[i]==a[j]) continue l;
        }
        n++;
    }
    int[] b = new int[n];
    int k=0;
    m: for (int i=0; i<a.length; i++) {
        for (int j=i+1; j<a.length; j++) {
            if (a[i]==a[j]) continue m;
        }
        b[k++] = a[i];
    }
    return b;
}
\end{lstlisting}
sowie das Programmfragment
\begin{lstlisting}[firstnumber=last]
int[] a = {10,6,1,6,7,8,7,6};
int[] c = wasPassiert(a);
\end{lstlisting}
\subsection{}
Beschreiben Sie das Rückgabefeld der Methode \lstinline|wasPassiert| in Abhängigkeit vom
Parameter \lstinline|a|.

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Die Methode erhält ein \lstinline|int[] a|
  \item Die ersten beiden For-Schleifen untersuchen das Array in Form einer oberen Dreiecksmatrix, wenn ein Element weiter hinten im Array noch einmal auftaucht, dann wird mit \lstinline|continue l| die innere Schleife abgebrochen und die äußere für das nächste Element gestartet. In n ist die Anzahl aller verschiedener Elemente.
  \item Erstellt ein neues Array mit der Größe n.
  \item Die letzten beiden For-Schleifen gehen wie die ersten beiden durch das Array (oberen Dreiecksmatrix) und Packen nur Elemente in das neue Array, welche nicht mehr weiter hinten vorkommen.
  \item Falls \lstinline|int[] a = null| ist, dann tritt in Zeile 3 eine \textbf{NullPointerException} auf
\end{itemize}

\subsection{}
Geben Sie die Elemente des Feldes \lstinline|c| in der richtigen Reihenfolge an.

\textbf{Lösung}:

Wie lautet die Ausgabe des Programmfragments?\\
\textbf{Lösung}:

\lstinline|n = 5|\\
\lstinline|c = {10, 1, 8, 7, 6}|


\newpage


\mysection{Felder, Programmerstellung}
Schreiben Sie eine Methode \lstinline|static void specialSort(int[] a)|, die ein Feld ganzer Zahlen als Parameter erhält und das Feld nach dem Betrag ihrer Elemente
sortiert. Falls Elemente den gleichen Betrag besitzen, sollen die negativen Elemente
vor den positiven Elementen stehen.

Beispiel: Falls der Parameter \lstinline|a| die Folge (5, 2, -5, 1, 3, -5, -2, 4, 0) ist, soll \lstinline|a| in die
Folge (0, 1, -2, 2, 3, 4, -5, -5, 5) umsortiert werden.

Falls das Parameterfeld a keine Werte enthält oder das Null-Objekt ist, soll beim Aufruf
der Methode eine \lstinline|IllegalArgumentException| ausgelöst werden. Sie dürfen weder
Methoden noch Klassen importieren, aber Hilfsmethoden schreiben. Beschreiben Sie Ihren
Algorithmus.


\textbf{Lösung}:\\

Idee:

\begin{itemize}
  \item da wir sortieren sollen, nehmen wir den Bubblesort Algorithmus als Grundgerüst
  \item als Bedingung wird die aus der Aufgabe genommen
  \item zuerst wird auf valide Eingaben getestet
\end{itemize}

\newpage
Code:\\
sieht durch die Kommentare mehr aus, als es ist !

\lstinputlisting[language=Java, linerange={6-40}]{\srcDir Klausur120314.java}

\newpage
ohne Kommentare:

\lstinputlisting[language=Java, linerange={10-20, 28-33, 35-40}]{\srcDir Klausur120314.java}